\documentclass[a4, 11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\title{Projekt Zespołowy}
\author{Patrycja Szczepaniak (286668)\\ Anna Pręgowska (262892)}
\date{13 grudnia 2018}

\usepackage{indentfirst}
\usepackage{natbib}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{polski}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
 
\pagestyle{fancy}
\lhead[]{Specyfikacja funkcjonalna}
\rhead[]{P. Szczepaniak, A. Pręgowska}
\cfoot{\thepage/\pageref{LastPage}}

\makeatletter
\newcommand{\linia}{\rule{\linewidth}{0.4mm}}
\renewcommand{\maketitle}{
	\begin{titlepage}
    \vspace*{1cm}
    \begin{center}\small
    Politechnika Warszawska\\
    Wydział Elektryczny\\
    Algorytmy i Struktury Danych
    \end{center}
    \vspace{3cm}
    \noindent\linia
    \begin{center}
      \LARGE \textsc{\@title}
         \end{center}
     \linia
    \begin{center}
    \begin{minipage}{5cm}
    \textit{\small \ }
    \end{minipage}
     {\begin{center}Specyfikacja funkcjonalna\end{center}
     \vspace{5cm}
     }
     \normalsize \textsc{\@author} \par
     \end{center}
    \vspace*{\stretch{6}}
    \begin{center}
    \@date
    \end{center}
    \end{titlepage}
}

\begin{document}
\maketitle
\vspace{20cm}
\begin{center}
	\tableofcontents
\end{center}
\newpage
	\section{Opis programu}
	Program Zaawansowanego Rozwiązywania Sytuacji Politycznej (PZRSP) ma na celu wizualizację podziału obszaru geopolitycznego Polski na potrzeby Laboratorium Usystematyzowanego Patrolowania Autochtonów (LUPA). Aplikacja wykonuje analizę zadanego terenu i optymalnie dzieli go na mniejsze części, z których każda zawiera dokładnie jeden punkt kontrolny oraz dodatkowo dowolną liczbę innych (zdefiniowanych przez użytkownika) obiektów. Wizualizacja danych jest interaktywna, co pozwala korzystającemu na modyfikacje informacji dotyczących wybranego obszaru.
			
	\section{Wymagania funkcjonalne}
	Główne funkcjonalności programu to:
	\begin{itemize}
	    \item wczytanie i weryfikacja danych dostarczonych przez użytkownika, 
	    \item wizualizacja pobranych danych.
	\end{itemize}
	
	Dodatkowo program posiada takie funkcje jak:
	\begin{itemize}
	    \item interaktywne edytowanie punktów grafu w czasie rzeczywistym,
	    \item wyświetlanie (wraz z grupowaniem) listy obiektów zawartych na poszczególnych obszarach,
	    \item wyświetlanie liczby mieszkańców danego terenu,
	    \item nakładanie grafiki pod wyznaczone kontury.
	\end{itemize}
	
	\section{Opis wejścia i wyjścia}
		\subsection{Dane wejściowe} \label{dwe}
		\subsubsection{Informacje ogólne}
		Po uruchomieniu programu, należy wczytać plik tekstowy, zawierający informacje o analizowanym przez program obszarze.  %ok? bo jakies ograniczenia byc powinny
		
		\subsubsection{Zasady tworzenia pliku wejściowego}
		Plik tekstowy powinien być tworzony zgodnie z poniższymi zasadami:
		\begin{enumerate}
		\item Plik tekstowy powinien być podzielony na cztery sekcje rozpoczynające się od znaku \verb+#+. Muszą one występować w podanej niżej kolejności: 
			\begin{enumerate}
				\item kontury terenu: numer punktu terenu, współrzędna  x, współrzędna y,
				\item punkty kluczowe: numer punktu kluczowego, współrzędna x, współrzędna y, nazwa punktu,
				\item definicje obiektów: numer obiektu, typ obiektu, [nazwa zmiennej, typ zmiennej]*, współrzędna x, współrzędna y,
				\item obiekty: typ obiektu (zgodnie z definicją),
			\end{enumerate}
		\item Linie każdej z sekcji powinny być numerowane kolejnymi dodatnimi liczbami naturalnymi zakończonymi kropką (np. ,,1.").
		\item Poszczególne wartości kolumn powinny być oddzielone spacją, a informacje o poszczególnych punktach, obiektach i ich definicjach powinny być umieszczane w oddzielnych wierszach. W~przypadku źle sformatowanego pliku program pominie błędną linię i~wyświetli odpowiedni komunikat w oknie dialogowym. 
		\item Do liczb zmiennoprzecinkowych można używać zarówno kropki, jak i~przecinka. 
		\item Wielkość liter nie ma znaczenia.
		\item  Punkty z sekcji ,,Kontury terenu" powinny być posegregowane w preferowanej kolejności łączenia ich w cykl, tzn. że punkt 1. zostanie połączony tylko z punktem 2. i  punktem ostatnim.
		\item Współrzędne wszelkich danych z pliku nie mogą się powtarzać, tzn. że współrzędne obiektu nie mogą pokrywać się z żadnym punktem kontrolnym lub innym obiektem.
		\item Współrzędne nie mogą mieć więcej niż dwa miejsca po przecinku. W sytuacji podania większej liczby miejsc po przecinku, program zaokrągli liczbę i wyświetli odpowiedni komunikat.
		\item Definicje obiektów nie mogą się powtarzać. 
		\item Nazwa typu obiektu nie powinna zawierać spacji i być dłuższa niż 15~znaków.
		\item Dopuszczalne typy zmiennych w obiektach to ,,string", ,,double" oraz ,,int".
		\item Typ ,,string" nie może posiadać więcej niż 50 znaków i mniej niż jeden znak.
		\item Wartości typu ,,double" oraz ,,int" nie mogą być ujemne.
		\item Definicja obiektu zawsze musi zawierać współrzędne obiektu opisane jako double x double y.
		\item Plik nie powinien mieć więcej niż 200 punktów konturu,  200 punktów kontrolnych oraz 1000 obiektów.
		\item Współrzędne punktów muszą się zawierać w zakresie od 0 do 1 000 000 000.
		\end{enumerate}
		
		\subsubsection{Przykład pliku wejściowego}\label{plikw}
			\begin{verbatim}
# Kontury terenu (wymienione w kolejności łączenia): Lp. x y
1. 0 0
2. 0 20
3. 20 30.5
4. 40 20
5. 40 0

# Punkty kluczowe: Lp. x y Nazwa
1. 1 1 KOK Krawczyka
2. 1 19 KOK Kaczmarskiego
3. 30 10 KOK Łazarewicza

# Definicje obiektów: Lp. Typ_obiektu [Nazwa_zmiennej Typ_zmiennej]*
1. SZKOŁA Nazwa String X double Y double
2. DOM X double Y double L_MIESZKAŃCÓW int
3. NIEDŹWIEDŹ X double Y double

# Obiekty: Typ_obiektu (zgodnie z definicją)
1. SZKOŁA Szkoła robienia dużych pieniędzy 4 1
2. DOM 4 3 100
3. DOM 4 17 120
4. DOM 4 18 80
5. NIEDŹWIEDŹ 20 20
6. NIEDŹWIEDŹ 40 1
7. NIEDŹWIEDŹ 39 1
8. NIEDŹWIEDŹ 39 2
		    \end{verbatim}
		
		\subsection{Dane wyjściowe}
		Głównym produktem programu jest interaktywna mapa z optymalnie podzielonym konturem zgodnie z ustalonymi zasadami. Każdy obszar jest wyraźnie zaznaczony kolorem i posiada czarny obrys. 
		
		Dla każdego z obszarów są obliczone dane statystyczne (suma mieszkańców oraz liczba obiektów każdego typu). Można także uzyskać statystyki dla wszystkich obszarów zawartych w podanym przez użytkownika konturze. Dodatkowo grafika każdego terenu może zostać zmodyfikowany wedle upodobań.
		
		Punkty kontrolne oraz obiekty na gotowej mapie mogą zostać usunięte bądź przesunięte. Istnieje także możliwość dodania nowych do istniejącej mapy. Wszystkie te akcje spowodują odświeżenie się mapy i mogą zmienić jej podział.
	
	\section{Obsługa interfejsu}
	Interfejs użytkownika posiada formę graficzną.
		
		\subsection{Nawigacja}\label{makieta}
			\begin{itemize}
				\item Wczytywanie pliku wejściowego (rys. nr \ref{fig:start}):\\
				Po uruchomieniu programu plik wejściowy można wczytać naciskając duży przycisk na środku z napisem,,Dodaj plik wejściowy".
				
				\begin{figure}[h!]
					\centering
					\includegraphics[scale=0.55]{makieta/start.png}
					\caption{Ładowanie pliku wejściowego}
					\label{fig:start}
				\end{figure}
				\newpage
				
				\item Komunikat wyświetlany w przypadku wadliwego pliku (rys. nr \ref{fig:zlyplik}):\\
				Można wybrać czy chce się kontynuować z pominięciem linii, wgrać nowy plik czy zakończyć działanie programu.
				
				\begin{figure}[h!]
					\centering
					\includegraphics[scale=0.55]{makieta/zlyplik.png}
					\caption{Komunikat błędu w pliku}
					\label{fig:zlyplik}
				\end{figure}
				\newpage

				\item Program z wygenerowaną mapą (rys. nr \ref{fig:baza}):\\
				Program zawiera listę punktów kontrolnych wszystkich obszarów oraz listę obiektów, które znajdują się w zaznaczonych obszarach. 
				
				Istnieje możliwość wybrania kilku obszarów, których listę obiektów chcemy zobaczyć. 
				Aby zaznaczyć wszystkie obszary należy wybrać koło zębate w sekcji ,,OBSZARY", a następnie kliknąć ,,Zaznacz wszystko".
				
				Można także wybrać typy obiektów, które chcemy dla wybranych obszarów wyświetlić. 
				Aby to zrobić, należy kliknąć koło zębate w sekcji ,,OBIEKTY", a następnie zaznaczyć preferowane typy obiektów. 
				Obiekty wyświetlane na liście są pogrupowane według typów.
				
				U dołu okna znajduje się wygenerowana mapa.
				
				\begin{figure}[h!]
					\centering
					\includegraphics[scale=0.55]{makieta/baza.png}
					\caption{Okno z wygenerowaną mapą}
					\label{fig:baza}
				\end{figure}
				\newpage

				
				\item Menu kontekstowe obszaru (rys. nr \ref{fig:kursorNaObszar}):\\
				Po kliknięciu prawym przyciskiem myszy na wybrany obszar pokazuje się menu kontekstowe. Zawiera trzy opcje: ,,Dodaj punkt", ,,Modyfikuj kolory" oraz ,,Wyświetl statystyki".
				
				\begin{figure}[h!]
					\centering
					\includegraphics[scale=0.55]{makieta/kursorNaObszar.png}
					\caption{Menu kontekstowe obszaru}
					\label{fig:kursorNaObszar}
				\end{figure}
				\newpage
				
				\item Menu kontekstowe punktu (rys. nr \ref{fig:kursorNaPkt}):\\
				Po kliknięciu prawym przyciskiem myszy na wybrany punkt pokazuje się menu kontekstowe. Zawiera dwie opcje:  ,,Modyfikuj punkt" oraz ,,Usuń punkt".
				
				\begin{figure}[h!]
					\centering
					\includegraphics[scale=0.55]{makieta/kursorNaPkt.png}
					\caption{Menu kontekstowe punktu}
					\label{fig:kursorNaPkt}
				\end{figure}
				\newpage


				\item Statystyki wybranego obszaru (rys. nr \ref{fig:staty}):\\
				Okno statystyk dla wybranego obszaru wyświetla liczbę ludności, obecne typy obiektów oraz ich liczbę. 
				Istnieje możliwość zaznaczenia wielu obszarów i uzyskania statystyk zbiorowych.
				
				\begin{figure}[h!]
					\centering
					\includegraphics[scale=0.55]{makieta/staty.png}
					\caption{Statystyki dla wybranego obszaru}
					\label{fig:staty}
				\end{figure}		
				\newpage
			
			\item Wybieranie grafiki dla obszaru (rys. nr \ref{fig:kolory}):\\
				Okno wyboru grafiki dla wybranego obszaru daje dwie możliwości wgrania zmienienia tła obszaru. Można to zrobić wybierając kolor (jeden z sugerowanych bądź któryś z pełnej palety) lub wgrywając grafikę w formacie png.
				
				\begin{figure}[h!]
					\centering
					\includegraphics[scale=0.55]{makieta/kolory.png}
					\caption{Wybieranie grafiki dla wybranego obszaru}
					\label{fig:kolory}
				\end{figure}		
				\newpage
				
				\item  Dodawanie punktu (rys. nr \ref{fig:dodajpkt}):\\
				Okno dodawania punktu zawiera informacje o typie punktu i w zależności od niego wyświetlane są pola do wprowadzania kolejnych danych. Każdy punkt musi posiadać współrzędne. 
				
				\begin{figure}[h!]
					\centering
					\includegraphics[scale=0.55]{makieta/dodajpkt.png}
					\caption{Dodawanie punktu}
					\label{fig:dodajpkt}
				\end{figure}		
				\newpage
				
				\item  Usuwanie i modyfikacja punktu (rys. nr \ref{fig:usunpkt}):\\
				To okno zawiera listę punktów obecnych na mapie. Po zaznaczeniu punktu istnieje możliwość jego modyfikacji - należy wtedy zmienić współrzędne, a następnie kliknąć ,,Modyfikuj" - lub usunięcia.
								
				\begin{figure}[h!]
					\centering
					\includegraphics[scale=0.55]{makieta/usunpkt.png}
					\caption{Modyfikacja oraz usuwanie punktu}
					\label{fig:usunpkt}
				\end{figure}		
				\newpage
				
				\item  Komunikat błędu dodawania lub modyfikacji punktu (rys. nr \ref{fig:zlypkt}):\\
				Przykład okna komunikatu. Pozostałe proste komunikaty są dostępne w sekcji \ref{komu}.
				
				\begin{figure}[h!]
					\centering
					\includegraphics[scale=0.55]{makieta/zlypkt.png}
					\caption{Komunikat błędu dodawania lub modyfikacji punktu}
					\label{fig:zlypkt}
				\end{figure}		
				\newpage
			\end{itemize}
			
			Dodatkowo, istnieje też możliwość wybrania opcji menu znajdującego się u góry programu (rozwinięcia menu na rys. nr \ref{fig:menus}).
			Można tam także znaleźć opcje (niewystępujące w menu kontekstowym) takie jak ,,O programie", ,,Instrukcja obsługi" oraz ,,Dodaj plik wejściowy".
				
				\begin{figure}[h!]
					\centering
					\includegraphics[scale=0.55]{makieta/menus.png}
					\caption{Rozwinięcia menu z paska górnego}
					\label{fig:menus}
				\end{figure}		
				\newpage

		\subsection{Instrukcja użycia}\label{uzycie}
		Aby wyświetlić interaktywną mapę należy najpierw wgrać plik wejściowy. 
		Przykładowy plik można znaleźć w sekcji \ref{plikw} na stronie \pageref{plikw}. 
		
		W dolnej części okna zostanie wyświetlona mapa z podzielonymi obszarami. 
		Każdy obszar zawiera tylko jeden punkt kontrolny. 
		Za pomocą punktów kontrolnych wypisanych w górnej lewej sekcji okna można wybrać obszary, których obiekty chcemy wyświetlić (w górnej prawej sekcji). 
		 
		Po kliknięciu koła zębatego w sekcji ,,OBSZARY" wyświetli się opcja zaznaczenia wszystkich dostępnych obszarów. 
		Dzięki temu zostaną wyświetlone też wszystkie obiekty dostępne na mapie. 
		Żeby wybrany tylko niektóre typy obiektów do wyświetlenia, należy kliknąć koło zębate w sekcji ,,OBIEKTY". Można wybrać dowolną liczbę typów do wyświetlenia. Wyświetlone obiekty są zawsze pogrupowane według swojego typu. 
		
		Po kliknięciu na obszar można uzyskać dostęp do jego statystyk bądź zmienić grafikę. Co więcej, można w klikniętym miejscu dodać kolejny punkt (kontrolny lub obiekt).
		
		Po kliknięciu na jakiś punkt na mapie można edytować jego współrzędne lub go usunąć.
		
		W celu uzyskania informacji o programie (jego przeznaczeniu, autorach itp.) należy wybrać kolejno ,,Pomoc" $\rightarrow$ ,,O programie".
		
		Aby dowiedzieć się jak korzystać z programu należy kliknąć ,,Pomoc" $\rightarrow$ ,,Instrukcja obsługi".
				
	\section{Komunikaty systemowe}\label{komu}
	W trakcie działania programu użytkownik może otrzymać następujące
komunikaty:
	\begin{itemize}
		\item ,,Plik jest pusty."\\
		W tym przypadku należy wgrać nowy (uzupełniony według zasad opisanych na stronie nr \pageref{plikw}) plik wejściowy. Można go dodać klikając ,,Plik" $\rightarrow$ ,,Dodaj plik wejściowy".
		
		\item ,,Nie podano konturów terenu."\\
		W tym przypadku należy uzupełnić brakujące informacje w pliku według zasad opisanych na stronie nr \pageref{plikw}), a następnie wgrać plik od nowa klikając ,,Plik" $\rightarrow$ ,,Dodaj plik wejściowy".
		
		\item ,,Nie podano punktów kluczowych."\\
		W tym przypadku należy uzupełnić brakujące informacje w pliku według zasad opisanych na stronie nr \pageref{plikw}), a następnie wgrać plik od nowa klikając ,,Plik" $\rightarrow$ ,,Dodaj plik wejściowy".

		\item ,,Współrzędna punktu przekracza zakres od 0 do 1 000 000 000."\\
		W tym przypadku należy poprawić współrzędne punktów zgodnie z~ograniczeniami, a następnie wgrać plik od nowa klikając ,,Plik" $\rightarrow$ ,,Dodaj plik wejściowy".

		\item ,,Współrzędna punktu ma więcej niż 2 miejsca po przecinku. Zostanie zaokrąglona."\\
		W tym przypadku program będzie kontynuować działanie, uwzględniając zaokrągloną współrzędną.
		
		\item ,,Podany plik ma niepoprawne formatowanie. Błąd w linii nr «numer linii»."\\
		W tym przypadku możemy wybrać jedną z 3 opcji:
		\begin{itemize}
			\item kontynuować działanie z pominięciem linii,
			\item wgrać nowy plik wejściowy,
			\item zakończyć działanie programu.
		\end{itemize}

		\item ,,Podano za dużo punktów kluczowych."\\
		W tym przypadku należy usunąć w pliku nadmiarowe punkty kluczowe, tak aby ich suma nie przekraczała 200, a następnie wgrać plik od nowa klikając ,,Plik" $\rightarrow$ ,,Dodaj plik wejściowy".
		
		\item ,,Podano za dużo punktów konturu."\\
		W tym przypadku należy usunąć w pliku nadmiarowe punkty konturu, tak aby ich suma nie przekraczała 200, a następnie wgrać plik od nowa klikając ,,Plik" $\rightarrow$ ,,Dodaj plik wejściowy".
		
		\item ,,Podano za dużo obiektów."\\
		W tym przypadku należy usunąć w pliku nadmiarowe obiekty, tak aby ich suma nie przekraczała 1000, a następnie wgrać plik od nowa klikając ,,Plik" $\rightarrow$ ,,Dodaj plik wejściowy".

		\item ,,Kontury obszaru przecinają się."\\
		W tym przypadku należy zmodyfikować lub usunąć błędne punkty, a~następnie wgrać plik od nowa klikając ,,Plik" $\rightarrow$ ,,Dodaj plik wejściowy".
		
		\item ,,Obiekt poza obszarem."\\
		W tym przypadku należy zmodyfikować lub usunąć punkty, które znajdują się poza obszarem bądź zmodyfikować kontury obszaru, a następnie wgrać plik od nowa klikając ,,Plik" $\rightarrow$ ,,Dodaj plik wejściowy".
		
		\item ,,Nieprawidłowy format pliku. Jedyny dopuszczalny to txt (kodowanie utf-8)."\\
		W tym przypadku należy zmienić format pliku na wymagany, a następnie wgrać plik od nowa klikając ,,Plik" $\rightarrow$ ,,Dodaj plik wejściowy".
		
	\end{itemize}
	
	\section{Opis testów akceptacyjnych}
	Testy akceptacyjne zostaną najpierw przeprowadzone przez autorów projektu, a następnie z udziałem osób trzecich (niezwiązanych z projektem). 
	Sprawdzą one zgodność podanych w specyfikacji danych z tymi, które jest w stanie obsłużyć program. 
	
	Weryfikacja pliku z danymi będzie testowana poprzez podanie różnorodnych danych (prawidłowych i nie) i sprawdzenie czy program obsłużył je w sposób poprawny, tzn. wyświetlał odpowiednie okna dialogowe lub czy dane wyświetlone na mapie są poprawnie wyświetlone. 
	
	Testowane będzie wyświetlanie statystyk indywidualnych i zbiorczych, a~także wyświetlanie obiektów z różnych obszarów dla preferowanych typów.
	Należy też sprawdzić poprawność nakładania grafiki pod konkretny obszar oraz mechanizm dodawania, modyfikacji i usuwania punktów.

	\section{Uwagi końcowe}
	Informacje przedstawione w tym dokumencie mogą ulec zmianie. Rzeczywisty program może zawierać nieznaczne zmiany w stosunku do przedstawionego zarówno xw specyfikacji funkcjonalnej, jak i implementacyjnej. 
	
	Podana makieta na stronie nr \pageref{makieta} nie ma pokrycia z rzeczywistym programem i służy tylko zobrazowaniu koncepcji projektu.
	
	\section{Bibliografia}
	Przykłady podane w tym dokumencie zostały zaczerpnięte z opisu projektu autorstwa Pana mgr. inż. Pawła Zawadzkiego ze strony
	\href{https://isod.ee.pw.edu.pl/isod-stud/?wicket:bookmarkablePage=:isod.app.courseinfo.CourseInfoPage&idCourseDef=1827}{ISOD}. Niektóre z nich mogą występować w formie nieznacznie zmodyfikowanej.
	
\end{document}